中港分離家庭孩童變孤兒 團體冀港府助團聚 (17/2)

香港社區組織協會與中港分離單親媽媽及孩子一共40人，今日(17日)往政府總部向保安局局長李家超請願，要求協助分離單親家庭團聚政策。協會批評港府有名額不運用，未能協助中港家庭團聚。政府代表到政總門外接信。

社區組織協會幹事施麗珊指，現時香港一批在港出生或批准單程證居港的兒童，他們父親是香港人，但已去世或遺棄他們，母親是內地居民未獲批准單程證來港，在港的兒童變相成孤兒。

施麗珊續指，中港政府亦簽署國際經濟、社會及文化權利公約、公民及政治權利公約及兒童權利公約。依照國際人權公約，中港政府均有責任以積極的人道主義態度，協助這些中港分隔的單親家庭來港團聚的申請，維護兒童權益。她促請政府酌情安排這批單親媽媽來港定居照顧子女，並應成立中港家庭團聚協調機關，協調申請、監督審批、處理投訴，保障婦孺權益。

-------

香港社區組織協會

著名成員
何喜華
蔡耀昌
施麗珊

-------

何喜華於1970年代加入了香港基督教工業委員會（CIC）和勞資關係協進會，後擔任CIC主席陳立橋的秘書。[2] 後來成為社工，做過劉千石 (職工盟+民主黨,2017年2月，公開支持林鄭月娥)的助手，參與組織工人運動。[1]何喜華1981年加入「香港社區組織協會」，關註失業人士、在職老人、露宿者、新移民家庭等等。[3][4]

作為爭取居港權人士之一的何喜華，憶述1999年，終審法院於裁定香港居民在內地所生子女自動享有居港權。當年特區政府聲稱，將有一百六十七萬人移居香港，對社會福利、教育及房屋資源造成沉重負擔，令很多市民對反感，不少人致電來謾罵他，甚至在街上當面罵他。[5]

2013年12月，何喜華等人協助中國大陸新移民婦人孔允明，挑戰申請綜援需居港7年的規定，獲終審法院裁定勝訴，料新抵港者申請綜援個案、公共醫療等開支或增加，何喜華表示將進一步挑戰同樣有抵港七年申請限制的公屋政策，還要求取消所有新移民的限制政策，包括生果金、傷津、長津接受新移民申請，他稱這才合乎公義及居民權利，引發外界爭議。[6][7]

-------

蔡耀昌
香港民間監管公共事業聯委會發言人、支聯會副主席、真普選聯盟成員團體代表、民主動力執委、民主黨中委
2013年12月17日，蔡耀昌以香港社區組織協會幹事身份，協助一名新移民就申領綜援的居港七年期限提出司法覆核，獲終審法院裁定勝訴[7]，事件引發爭議，被指顛覆新移民福利制度，更成為中國內地人士假結婚來港的誘因。[8]他之後受到不少網民的攻擊和辱罵

直至2016年12月17日，蔡被中共當局發還回鄉證

--------

施麗珊

2016年9月下旬，有網民在「強國瘋情話」facebook專頁上貼出照片，指在深圳地鐵上目睹社區組織協會幹事施麗珊與肖友懷及其外婆周紹璇一起，施不斷打電話，張羅懷仔回港事宜。施麗珊接受查詢時承認相中人是她，但對網民指她正在協助懷仔回港不作回應。她又批評拍照者是無風起浪及侵犯別人私隱。她又稱懷仔目前處境很慘，失去父母照顧，亦無法上學讀書。懷仔以往外出亦曾被人拍照，令他不願外出，「網民咁做會累死懷仔，希望大家放過佢。」[36]網民則對相關消息大多表示不滿。[37]

否決港人優先
2014年12月上旬，「港人優先」動議。要求特區政府在制訂入境、教育、經濟發展及福利等政策時，以「港人優先」為依歸，提出包括取消一簽多行，幼稚園必須錄取原區就讀學生等建議，好解決中港矛盾問題。

但除建制派發言反對外，泛民議員亦加入批評行列，以「構成歧視」為由，反對「港人優先」議案。

民主黨黃碧雲在發言時強調，民主黨「對任何形式的歧視反對」，以50年代有大陸人來港提供人才資金，及過往有努力來港融入香港的大陸人為由，指任何針對新移民的政策都是「歧視先輩」。另一民主黨議員何俊仁則指，贊成有政策保障港人，但認為港人優先政策不應造成「歧視」、「排外」效果，他認為新移民作為勞動力補充，在社會福利及醫療衞生等議題上，不應被視為負累。民主黨主席劉慧卿亦批評動議是「歧視弱勢社群」，她指新移民來到香港，就是「一家人」，不應向他們開刀，不應利用政府政策失誤進行挑撥，甚至認為「踩住貧窮弱勢市民」上位的人是「社會的恥辱」。 工黨何秀蘭則以「家庭團聚無分貴賤」為由，對一筆過取消一簽多行，以及重新修訂綜援居港年期限制，讓香港永久居民優先使用等建議有很大保留，她認為如果取消一簽多行，未能取得單程證的單親媽媽，將難以照顧留港子女。[3]

結果，大多數泛民投棄權票，在建制派投反對票下，議案被否決。本土派網民對泛民這個舉動大為反感，認為他們站在香港人對立面，更將泛民主派更名為「殖民主派」。[4]

左翼21
創立 2010年2月23日

網站
左翼21（英語：Left 21）是香港的一個泛左翼政治組織，於2010年建立。該組織曾經發起、參與不少社會運動，但也曾經因為組織手法和政治取態而被一些人譏諷為「左膠」。該組織的重要成員包括郭永健、陳璟茵和何潔泓等。該組織的成員普遍具有大專以上學歷。

區議會議員
2015年
區議會 代號 選區 姓名 備註
議席資料
大埔區 P12 新富 郭永健 以工黨候選人名義在補選中當選

2011年至2014年
區議會 代號 選區 姓名 備註
議席資料
南區 D04 利東一 區諾軒 以民主黨候選人名義當選，2014年12月退出左翼21

召集人 郭永健

又係施麗珊仆街啦去

番上去團聚啦

做咩唔返上去團聚呀

返強大祖国團聚啦

點解唔番強大既中國團聚